\documentclass[letterpaper,article,10pt]{memoir}
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[latin1]{inputenc}
  \usepackage[english,francais]{babel}
  \usepackage{vgmath,amsmath,amsthm,icomma}
  \usepackage{palatino,mathpazo}
  \usepackage{upgreek}
  \usepackage[noae]{Sweave}
  \usepackage{paralist}

  \title{\emph{Errata} de \emph{Exercices de méthodes statistiques}}
  \author{Vincent Goulet}
  \date{École d'actuariat, Université Laval}

  \theoremstyle{plain}
  \newtheorem{thm}{Théorème}[chapter]

  \newcommand{\betabh}{\boldsymbol{\hat{\upbeta}}}
  
\begin{document}

\maketitle

\section*{Version 1.0, ISBN 2-9809136-3-4}

\begin{enumerate}
\item Le théorème C.3, page 60, devrait plutôt se lire ainsi:
  {\itshape Soient $\mat{x} = (x_1, \dots, x_k)^\prime$ et $\mat{a} =
    (a_1, \dots, a_k)^\prime$, d'où $\mat{x^\prime a} = a_1 x_1 +
    \dots + a_k x_k = \sum_{i=1}^k a_i x_i$. Alors
    \begin{align*}
      \frac{d}{d \mat{x}}\, \mat{x^\prime a}
      &= \frac{d}{d \mat{x}} \sum_{i=1}^k a_i x_i \\
      &=
      \begin{bmatrix}
        \frac{d}{d x_1}\, \sum_{i=1}^k a_i x_i \\
        \vdots \\
        \frac{d}{d x_k}\, \sum_{i=1}^k a_i x_i
      \end{bmatrix} \\
      &=
      \begin{bmatrix}
        a_1 \\
        \vdots \\
        a_k
      \end{bmatrix} \\
      &= \mat{a}.
    \end{align*}}

\item Solution de l'exercice 2.10: dans la seconde ligne de
  l'expression de $\hat{\beta}_1$ le terme $m^2 \bar{X}$ au
  dénominateur devrait plutôt se lire $m^2 \bar{X}^2$.

\item Solution de l'exercice 2.17~b): dans le texte, on devrait lire:
  «\dots le coefficient de détermination n'est que de $R^2 = 0,4835$,
  \dots»

\item Solution de l'exercice 3.4~b): remplacer le texte à partir de
  «D'ailleurs\dots» par: «D'ailleurs, on constate que
  $\hat{\mat{y}}^\prime \mat{e} = \betabh^\prime \mat{X}^\prime
  \mat{e}$ et donc, en supposant sans perte de généralité que $\betabh
  \neq \mat{0}$, que $\hat{\mat{y}}^\prime \mat{e} = 0$ et
  $\mat{X}^\prime \mat{e} = \mat{0}$ sont des conditions en tous
  points équivalentes.»

\item Solution de l'exercice 3.7: en a), effacer le $r$ dans la
  matrice $\betabh$ (ainsi que la seconde paire de crochets); en b)
  $\mat{e} = (0, 0, 0,5, -0,5)$.

\item Solution de l'exercice 4.3: on devrait renvoyer à la figure 4.3
  en a) et à la figure 4.4 en b).

\item Solution de l'exercice 4.8: le premier bloc d'équations devrait
  plutôt se lire
  \begin{align*}
    (\alpha B + \beta B^2 + \gamma B^3) m_t
    &= \alpha m_{t-1} + \beta m_{t-2} + \gamma m_{t-3} \\
    &= (\alpha + \beta + \gamma)(c_0 + c_1 t) - (\alpha + 2\beta +
    3\gamma) c_1 \\
    &= (\alpha + \beta + \gamma) m_t - (\alpha + 2\beta + 3\gamma) c_1
  \end{align*}

\item Solution de l'exercice 5.4: le corrélogramme à la figure 5.1~(c)
  devrait compter 40 autocorrélations.

\item Solution de l'exercice 5.8: erreur de signe pour la seconde
  valeur du bruit blanc. Remplacer la solution par le texte
  ci-dessous.

  Cet exercice vise simplement à illustrer comment diverses
  combinaisons de valeurs d'un processus de bruit blanc peuvent
  générer des observations de processus ARMA. Dans tous les cas, on
  prend.
  \begin{enumerate}
  \item On peut calculer les valeurs de $\{X_t\}$ à partir de la
    définition $X_t = 0,6 X_{t - 1} + Z_t$ avec $X_1 = Z_1$. On a donc
    \begin{align*}
      X_1 &= Z_1 =  0,180 \\
      X_2 &= 0,6 X_1 + Z_2 = -1,502 \\
      X_3 &= 0,6 X_2 + Z_3 =  2,099 \\
      X_4 &= 0,6 X_3 + Z_4 = 2,589.
    \end{align*}
    De manière équivalente, la solution de l'équation caractéristique
    d'un processus AR$(1)$ est $X_t = \sum_{j = 0}^\infty \phi^j Z_{t
      - j}$. On a donc
    \begin{align*}
      X_1 &= Z_1 =  0,180 \\
      X_2 &= Z_2 + 0,6 Z_1 = -1,502 \\
      X_3 &= Z_3 + 0,6 Z_2 + 0,36 Z_1 =  2,099 \\
      X_4 &= Z_4 + 0,6 Z_3 + 0,36 Z_2 + 0,216 Z_3 = 2,099.
    \end{align*}
  \item On a $X_t = Z_t - 0,4 Z_{t - 1}$, donc
    \begin{align*}
      X_1 &= Z_1 =  0,180 \\
      X_2 &= Z_2 - 0,4 Z_1 = -1,682 \\
      X_3 &= Z_3 - 0,4 Z_2 =  3,644 \\
      X_4 &= Z_4 - 0,4 Z_3 = 0,130.
    \end{align*}
  \item Ici, $X_t = 0,6 X_{t - 1} + Z_t - 0,4 Z_{t - 1}$. Par
    conséquent,
    \begin{align*}
      X_1 &= Z_1 =  0,180 \\
      X_2 &= 0,6 X_1 + Z_2 - 0,4 Z_1 = -1,574 \\
      X_3 &= 0,6 X_2 + Z_3 - 0,4 Z_2 =  2,700 \\
      X_4 &= 0,6 X_3 + Z_4 - 0,4 Z_3 = 1,750.
    \end{align*}
    On peut également démontrer que la réprésentation MA$(\infty)$
    d'un processus ARMA$(1, 1)$ est $X_t = Z_t + (\phi + \theta)
    \sum_{j = 1}^\infty \phi^{j - 1} Z_{t - j}$. On a donc, de manière
    équivalente,
    \begin{align*}
      X_1 &= Z_1 =  0,180 \\
      X_2 &= Z_2 + 0,2 Z_1 = -1,574 \\
      X_3 &= Z_3 + 0,2 (Z_2 + 0,6 Z_1) =  2,700 \\
      X_4 &= Z_4 + 0,2 (Z_3 + 0,6 Z_2 + 0,36 Z_3) = 1,750.
    \end{align*}
  \end{enumerate}

\item Solution de l'exercice 5.9 b): à la seconde de la série
  d'égalités, le dernier terme devrait être $Z_{t - 1 + j}$ plutôt que
  $Z_{t - 1 - j}$.

\item Exercice 5.13 d): les coefficients $\pi_j$ sont erronés suite à
  une erreur de signe. Remplacer la solution par le texte ci-dessous.

\begin{enumerate}
    \item Il s'agit d'un processus ARMA$(1, 0)$, ou plus simplement
      AR$(1)$. Les coefficients $\psi_1$, $\psi_2$ et $\psi_3$
      satisfont l'égalité
      \begin{displaymath}
        (1 + \psi_1 z + \psi_2 z^2 + \psi_3 z^3 + \dots)(1 - 0,5 z) = 1,
      \end{displaymath}
      soit
      \begin{align*}
        \psi_1 &= 0,5 \\
        \psi_2 &= 0,5 \psi_1 = 0,25 \\
        \psi_3 &= 0,5 \psi_2 = 0,125.
      \end{align*}
      On confirme cette réponse avec la fonction \texttt{ARMAtoMA} de
      \textsf{R}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> ARMAtoMA(ar = 0.5, lag.max = 3)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 0.500 0.250 0.125
\end{Soutput}
\end{Schunk}
      Puisque le processus est déjà inversé, on sait que les
      coefficients de la représentation AR$(\infty)$ sont simplement
      $\pi_1 = -0,5$ et $\pi_j = 0$, $j > 1$.
    \item On a un processus MA$(2)$ avec $\psi_1 = -1,3$, $\psi_2 =
      0,4$ et $\psi_j = 0$, $j > 2$. Les trois premiers coefficients
      de la représentation AR$(\infty)$ satisfont l'équation
      \begin{displaymath}
        (1 + \pi_1 z + \pi_2 z^2 + \pi_3 z^3 + \dots)%
        (1 - 1,3 z + 0,4 z^2) = 1,
      \end{displaymath}
      soit
      \begin{align*}
        \pi_1 &= 1,3 \\
        \pi_2 &= -0,4 + 1,3 \pi_1 = 1,29 \\
        \pi_3 &= -0,4 \pi_1 + 1,3 \pi_2 = 1,157.
      \end{align*}
      On peut calculer les coefficients $\pi_j$ avec la fonction
      \texttt{ARMAtoMA} dans \textsf{R} en inversant simplement le
      rôle des coefficients $\phi_j$ et $\theta_j$ (ainsi que leur
      signe). En d'autres mots, trouver les coefficients $\pi_j$ du
      processus $X_t = Z_t - 1,3 Z_{t-1} + 0,4 Z_{t-2}$ est en tous
      points équivalent à trouver les coefficients $\psi_j$ du
      processus $X_t - 1,3 X_{t-1} + 0,4 X_{t-2} = Z_t$. On a donc
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> ARMAtoMA(ar = c(1.3, -0.4), lag.max = 3)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 1.300 1.290 1.157
\end{Soutput}
\end{Schunk}
    \item On a un processus ARMA$(1, 2)$. Les trois premiers coefficients
      $\psi_j$ sont obtenus en égalant les coefficients des puissances
      de $z$ dans
      \begin{displaymath}
        (1 + \psi_1 z + \psi_2 z^2 + \psi_3 z^3 + \dots)%
        (1 - 0,5 z) = 1 - 1,3 z + 0,4 z^2.
      \end{displaymath}
      On obtient
      \begin{align*}
        \psi_1 &= 0,5 - 1,3 = -0,8 \\
        \psi_2 &= 0,5 \psi_1 + 0,4 = 0 \\
        \psi_3 &= 0,5 \psi_2 = 0.
      \end{align*}
      Confirmation avec \textsf{R}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> ARMAtoMA(ar = 0.5, ma = c(-1.3, 0.4), lag.max = 3)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] -0.8  0.0  0.0
\end{Soutput}
\end{Schunk}
      Les trois premiers coefficients $\pi_j$ sont obtenus à partir de
      l'équation
      \begin{displaymath}
        (1 + \pi_1 z + \pi_2 z^2 + \pi_3 z^3 + \dots)%
        (1 - 1,3 z + 0,4 z^2) = 1 - 0,5 z,
      \end{displaymath}
      soit
      \begin{align*}
        \pi_1 &= 1,3 - 0,5 = 0,8 \\
        \pi_2 &= -0,4 + 1,3 \pi_1 = 0,64 \\
        \pi_3 &= -0,4 \pi_1 + 1,3 \pi_2 = 0,512.
      \end{align*}
      En effet,
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> ARMAtoMA(ar = c(1.3, -0.4), ma = -0.5, lag.max = 3)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 0.800 0.640 0.512
\end{Soutput}
\end{Schunk}
    \item On a en fait $(1 - 0,2B)(1 - B) X_t = Z_t - 0,5 Z_{t-1}$,
      soit un processus ARIMA$(1, 1, 1)$. Les trois premiers
      coefficients $\psi_j$ sont obtenus à partir de l'équation
      \begin{displaymath}
        (1 + \psi_1 z + \psi_2 z^2 + \psi_3 z^3 + \dots)%
        (1 - 1,2 z + 0,2 z^2) = 1 - 0,5 z,
      \end{displaymath}
      d'où
      \begin{align*}
        \psi_1 &= 1,2 - 0,5 = 0,7 \\
        \psi_2 &= 1,2 \psi_1 - 0,2 = 0,640 \\
        \psi_3 &= 1,2 \psi_2 - 0,2 \psi_1 = 0,628.
      \end{align*}
      On obtient le même résultat avec \texttt{ARMAtoMA}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> ARMAtoMA(ar = c(1.2, -0.2), ma = -0.5, lag.max = 3)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 0.700 0.640 0.628
\end{Soutput}
\end{Schunk}
      Pour les trois premiers coefficients $\pi_j$, on résout
      \begin{displaymath}
        (1 + \pi_1 z + \pi_2 z^2 + \pi_3 z^3 + \dots)%
        (1 - 0,5 z) = 1 - 1,2 z + 0,2 z^2,
      \end{displaymath}
      ce qui donne
      \begin{align*}
        \pi_1 &= 0,5 - 1,2 = -0,7 \\
        \pi_2 &= 0,5 \pi_1 + 0,2 = -0,15 \\
        \pi_3 &= 0,5 \pi_2 = -0,075.
      \end{align*}
      En effet:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> ARMAtoMA(ar = 0.5, ma = c(-1.2, 0.2), lag.max = 3)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] -0.700 -0.150 -0.075
\end{Soutput}
\end{Schunk}
    \end{enumerate}

\item Exercice 5.15: changer toutes les références aux moindres carrés
  pondérés pour les moindres carrés \emph{généralisés}. De plus, la
  matrice $\mat{W}^{-1}$ est la matrice $\mat{V}$ vue au cours.

\end{enumerate}


\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
